\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{gensymb, mathtools}
\usepackage{enumerate, multirow, multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}
\usepackage[colorlinks=true, urlcolor=black]{hyperref}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{../common}

\begin{document}

	\author{Даниил Овчинников}
	\title{Алгоритмы. Домашняя работа №11}
	\maketitle

	\begin{enumerate}[\bfseries 1.]
		\setcounter{enumi}{0}
		
		\item   Дерево частот. \\

                Алгоритм Хаффмана берет две ноды с наименьшими частотами, создает новую, ставит ей частоту как сумму этих двух нод, и кладет опять в очередь с приоритетом по частотам. 
                    Значит достаточно, чтобы на каждом уровне дерева частота ноды была равна сумме частот детей. 
                    Причем детей должно быть обязательно 2 или же эта нода должна быть листом. \\
                Запустим DFS. На каждой вершине будем проверять лист ли это, а если не лист, то чтобы было два ребенка. 
                    Если это лист или вершина имеет два ребенка, то будем присваивать вершине частоту $\frac 1 {2^{depth}}$. 
                    $depth$ у корневой вершины положим равным 0. 
                    Если на какой-то нелистовой вершине количество детей не равно 2, то вернем, что невозможно построить бинарное дерево Хаффмана. 
                    Если все ок, то результатом будет массив частот из частот всех листьев.

        \item   Совершенное паросочетание. \\

                Заметим, что так как паросочетание совершенное, то ребра, которые соединяют листы дерева с их родителями, должны быть включены в паросочетание, так как наш граф -- дерево. \\
                
                Запустим DFS.
                    Будем считать, что помеченная вершина уже входит в совершенное паросочетание. 
                    В каждой вершине $v$ будем рекурсивно запускать DFS на ее потомках и смотреть, как пометился очередной потомок $c$.
                    Когда алгоритм дойдет до листьев, то включим ребро от листа до его предка, то есть пометим лист и его предка. 
                    Если $c$ пометилась, то значит существует ребро от $c$ до какого-то ее потомка. 
                    Если $c$ не пометилась, то значит в паросочетание не входит ни одно ребро от потомков $c$ до $c$, тогда нужно включить в паросочетание ребро $v - c$. 
                    Если вершина $v$ не помечена, то помечаем ее и вершину $c$, то есть добавляем в паросочетание ребро $v-c$.
                    А вот если вершина $v$ уже помечена, например после другого рекурсивного вызова на другом потомке $v$, то значит мы не можем построить на этом дереве совершенное паросочетание. \\
                
         \item  MST. \\
                
                Пусть $T \cap H$ -- не MST(H). \\
                Тогда существует ребро $e \in T \cap H$, которое можем удалить без потери связности, но это так же значит, что мы можем удалить его из T. Противоречие, так как Т -- MST(G). \\
                Значит $T \cap H$ -- MST(H), значит $T \cap H$ содержится в MST(H).\\
                
            
         \item  Максимальная длина слова в коде Хаффмана. \\
                
                Максимальная длина слова в коде Хаффмана  для алфавита из $N$ символов равна $N-1$. \\
                Такая длина получается, когда каждый следующий символ находится на следующем уровне, а на самом последнем уровне находятся две символа.
                Чтобы это достичь, сумма частот символов на нижних уровнях должна быть меньше или равна частоте на текущем уровне. 
                Пример -- числа Фибоначчи: $$f_i = \frac{F_i}{\sum_{k=1}^N F_k}$$
               
         \item  Частоты. \\
            \begin{itemize}
                \item   $f_1 > \frac 2 5$, значит код Хаффмана будет содержать хотя бы одно слово длины 1. \\

                        Предположим, что это не так. Тогда все символы будут как минимум на 2 уровне. Пусть у нас есть 4 символа.
                            Тогда перед добавлением в корень символ $f_1$ будет соединен с $f_2$. 
                            Тогда $f_1 < f_3 + f_4$. 
                            Заметим, что $2f_1 \geq f_3 + f_4$, так как $f_1 \geq f_3 \then f_1 + f_1 \geq f_3 + f_4$.
                            Но $f_1 + f_2 + f_3 + f_4 = 1$, а значит $f_1 + f_1/2 + f_1 < 1$, $f_1 < \frac 2 5$.
                            Получаем противоречие. \\
            
                \item   $f_1 < \frac 1 3$, значит код Хаффмана не будет содержать слов длины 1. \\

                        Предположим, что это не так. Пусть у нас есть три символа. Тогда $f_2$ и $f_3$ будут как минимум на втором уровне, а $f_1$ на первом. 
                            Причем $f_2 + f_3 > f_1$, так как $f_1 < \frac 1 3$. Но $f_1 \geq f_2 \then 2f_1 \geq f_2 + f_3$. 
                            С другой стороны $f_1 + f_2 + f_3 = 1 \then f_1 + 2f_1 > 1 \then f_1 > \frac 1 3$. 
                            Получаем противоречие. \\

            \end{itemize}
                
	\end{enumerate}

\end{document}
